% Henri Menke 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung vom 24.01.2014

\renewcommand{\printfile}{2014-01-24}

\section{Topologische Effekte}

\subsection[Aharanov-Bohm-Effekt]{Aharanov-Bohm-Effekt (1959)}
\index{Aharanov-Bohm-Effekt}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{scope}[every path/.style={}]
			\path[clip] (0,1) -- plot[smooth] coordinates {(0,0) (2,0.5) (4,0)} -- (4,1) -- cycle;
			\fill[pattern=north east lines,pattern color=red] plot[smooth] coordinates {(0,0) (1,0.65) (2,0.5) (3,0.7) (4,0)};		
		\end{scope}
		\begin{scope}[every path/.style={}]
			\fill[pattern=north east lines,pattern color=blue] plot[smooth] coordinates {(0,0) (2,0.5) (4,0)} -- plot[smooth] coordinates {(4,0) (2,-0.5) (0,0)};		
		\end{scope}
		\draw[DarkOrange3,->] plot[smooth] coordinates {(0,0) (2,0.5) (4,0)};
		\draw[DarkOrange3] plot[smooth] coordinates {(0,0) (2,-0.5) (4,0)};
		\draw[Purple] plot[smooth] coordinates {(0,0) (1,0.65) (2,0.5) (3,0.7) (4,0)};
		\node[Purple,above] at (3,0.7) {$x_1'$};
		\node[DarkOrange3,inner sep=1pt,fill=white,below] at (3,0.2) {$x_1$};
		\draw[MidnightBlue] node[dot,label={below:$x_Q$}] at (0,0) {};
		\draw (2,-1) -- (2,-0.55) node[below left] {$P_2$} (2,-0.45) -- (2,0.45) (2,0.55) node[above left] {$P_1$} -- (2,1);
		\draw (4,-1) -- (4,1) node[above] {$x_S$};
		\fill[white] (2.3,0) circle (0.2);
		\draw[pattern=dots,pattern color=Purple] (2.3,0) circle (0.2);
		\draw (2.3,0)+(0,-0.2) edge[<-,out=-90,in=100] ++(0.5,-1.5);
		\path (2.3,0)+(0,-0.2)+(0.5,-1.5) node[below] {%
			Spule mit Magnetfeld nur innerhalb.
		};
		\begin{scope}[xshift=4cm,rotate=-90]
			\draw plot[samples=41,smooth,domain=-1:1] (\x,{0.4*cos(7/2*pi*\x r)^2*exp(-2*\x*\x)});
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Versuchsaufbau.}
	\label{fig:2014-01-24-1}
\end{figure}

In der klassischen Betrachtung haben wir $\bm{B} = 0$ im für die Teilchen zugänglichen Bereich. Wir erwarten daher keinen Effekt.
Quantenmechanisch ist das Vektorpotential $\bm{A}$ jedoch entscheidend.
%
\begin{align*}
	K(x_S,t,x_Q,0;\bm{A})
	&= \sum_{\textnormal{durch $P_1$}} \ldots + \sum_{\textnormal{durch $P_2$}} \ldots \\
	&= K_{P_1}(x_S,t,x_Q,0;\bm{A}) + K_{P_2}(x_S,t,x_Q,0;\bm{A})
\end{align*}
%
betrachte Pfad durch $P_{1,2}$: $x_{1,2}(t)$
%
\begin{align*}
	\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} S[x_{1,2};\bm{A}]}
	&= \exp\left\{ \frac{\mathrm{i}}{\hbar} S[x_{1,2};\bm{A}] + \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \frac{q}{c} \int_0^t \dot{\bm{x}}_{1,2}(t') \bm{A}(\bm{x}(t')) \diff t' \right\}
\end{align*}
%
nun ist
%
\begin{align*}
	\frac{\mathrm{i} q}{\hbar c} \int_0^t \diff t'\ \dot{\bm{x}} \bm{A}
	&= \frac{\mathrm{i} q}{\hbar c} \int_{x_Q}^{x_S} \diff \bm{x}\ \bm{A}(\bm{x}) \\
	&= \mathrm{i} \Delta_{1,2}
\end{align*}
%
denn
%
\begin{align*}
	\int_{x_1} \diff \bm{x}\ \bm{A}(\bm{x}) - \int_{x_1'} \diff \bm{x}\ \bm{A}(x)
	&= \oint_{\mathcal{C} = x_1 \circ x_1'} \diff\bm{x}\ \bm{A} \\
	&\stackrel{\text{Stokes}}{=} \int_{\color{red}S} \diff{\color{red}S} (\nabla \times \bm{A}) = 0
\end{align*}
%
mit
%
\begin{align*}
	\frac{\mathrm{i} q}{\hbar c} \left( \int_{x_1 \in P_1} - \int_{x_2 \in {\color{blue}P}} \right)
	&= \frac{\mathrm{i} q}{\hbar c} \oint \diff S\ (\nabla \times \bm{A}) \\
	&= \frac{\mathrm{i} q}{\hbar c} \oint_{\textnormal{Spule}} \diff S\ \bm{B}(x) \\
	&= \frac{\mathrm{i} q}{\hbar c} \Phi \\
	\leadsto \Delta_1 &= \Delta_2 + \frac{q}{\hbar c} \Phi
\end{align*}
%
damit
%
\begin{align*}
	K(x_S,t,x_Q,0;\bm{A}) &= K_{P_1}(x_S,t,x_Q,0;\bm{A} = 0) \mathrm{e}^{\mathrm{i} \Delta_1} + K_{P_2}(x_S,t,x_Q,0;\bm{A} = 0) \mathrm{e}^{\mathrm{i}(\Delta_2 = \Delta_1 - \frac{q}{\hbar c} \Phi)}
\end{align*}

Intensität auf dem Schirm
%
\begin{align*}
	I(\bm{x}_S,\bm{A})
	&= |K|^2 \\
	&= |K_{P_1}(\bm{A} = 0)|^2 + |K_{P_2}(\bm{A} = 0)|^2 + 2 \Re\left\{ K_1 \cdot K_2^* \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} q}{\hbar c} \Phi} \right\}
\end{align*}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[below] {$\Phi$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,2) node[left] {$I(\vec{x}_S)$};
		\draw plot[samples=41,smooth,domain=0:4] (\x,{0.5*sin(2*pi*\x r)+1});
		\draw[dotted] (1,1.5) -- (1,-0.1) node[below right] {$\frac{\hbar c}{q}$ Flussquant};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Flussquant.}
	\label{fig:2014-01-24-2}
\end{figure}

\subsection{Magnetische Monopole und Ladungsquantisierung}
\index{Ladungsquantisierung}

Im Jahr 1931 untersuchte Dirac die Konsequenzen der spekulativen Annahme, es gäbe einen magnetischen Monopol. Damit ändern sich die Maxwellschen Gleichungen.
%
\begin{align*}
	\nabla \cdot \bm{B} &= 4 \pi \varrho_m \; , \quad \text{mit } \varrho_m = g \delta(\bm{r}) \\
	\bm{B}(\bm{r}) &= \frac{g}{r^2} \bm{e}_r \\
	\bm{A}_\textnormal{I}(\bm{r}) &= \frac{g}{r} \left( \frac{1 - \cos\theta}{\sin\theta} \right) \bm{e}_\phi \; , \quad \text{divergiert bei $\theta \to \pi$} \\
	\bm{A}_\textnormal{II}(\bm{r}) &= - \frac{g}{r} \left( \frac{1 + \cos\theta}{\sin\theta} \right) \bm{e}_\phi \; , \quad \text{divergiert bei $\theta \to 0$}
\end{align*}
%
Man führt eine Eichtransformation zwischen $A_\textnormal{I}$ und $A_\textnormal{II}$ ein.
%
\begin{align*}
	\bm{A}_\textnormal{II} - \bm{A}_\textnormal{I}
	&= - \frac{2g}{r} \frac{1}{\sin\theta} \bm{e}_\phi = \nabla \Lambda(\bm{x}) \; , \quad \text{mit } \Lambda(x) = - 2 g \phi
\end{align*}

\begin{notice}
	Es gibt kein nicht-signuläres Vektorpotential, denn
	%
	\begin{align*}
		\oint_S \bm{B} \cdot \diff \bm{S}
		&= \int \diff x\ \nabla \cdot \bm{B} =
		\begin{dcases}
			- 4 \pi g \\
			\int \diff x\ \nabla (\nabla \times \bm{A}) = 0 & \lightning
		\end{dcases}
	\end{align*}
\end{notice}

Die Wellenfunktion lautet
%
\begin{align*}
	\psi_\textnormal{II}(\bm{x})
	&= \psi_\textnormal{I}(\bm{x}) \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} q}{\hbar c} \Lambda(\bm{x})} \\
	&= \psi_\textnormal{I}(\bm{x}) \mathrm{e}^{\frac{- \mathrm{i} 2 g q}{\hbar c} \phi}
\end{align*}
%
$\psi_\textnormal{I}$ und $\psi_\textnormal{II}$ müssen jeweils eindeutig sein, wenn $\phi$ einmal von $0$ bis $2 \pi$ läuft.
%
\begin{align*}
	\frac{2 g q}{\hbar c} = \pm 2 \pi n
\end{align*}

Die Quantisierung der Ladung würde aus der Existenz des Monopols folgen.

\section{Verbindung zur statistischen Physik}

\subsection{Wick-Rotation}
\index{Wick-Rotation}

\begin{align*}
	K(x_b,t_b,x_a,0)
	&= \braket{x_b|\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} H t}|x_a} \\
	\intertext{mit $t = - \mathrm{i} \tau$}
	&= \braket{x_b|\mathrm{e}^{-\frac{\tau}{\hbar} H}|x_a} \\
	&= \Braket{x_b|\varrho_\textnormal{therm}\left(\beta = \frac{\tau}{\hbar}\right)|x_a} \cdot Z
\end{align*}
%
Dies ist das Matrixelement des statistischen Operators fürs thermische Gleichgewicht.

Die Zustandssumme lautet
%
\begin{align*}
	Z(\beta)
	&= \tr \mathrm{e}^{\beta H} \\
	&= \int_{-\infty}^{\infty} \diff x\ \Braket{x| \mathrm{e}^{\beta H} |x}
\intertext{mit $t = - \mathrm{i} \beta \hbar$}
	&= \int_{-\infty}^{\infty} \diff x\ \Braket{x| \mathrm{e}^{- \frac{\mathrm{i}}{\hbar} H t} |x} \\
	&= \int_{-\infty}^{\infty} \diff x\ K(x,t=-\mathrm{i} \beta \hbar,x,0)
\end{align*}

In einer anderen Variante
%
\begin{align*}
	Z(\beta)
	&= \tr \mathrm{e}^{\beta H} \\
	&= \sum_n \Braket{n| \mathrm{e}^{\beta E_n} |n}
\intertext{für tiefe Temperaturen $T \to 0$ und $\beta \to \infty$}
	&= \Braket{0| \mathrm{e}^{\beta E_0} |0} \\
	&= \mathrm{e}^{\beta E_0} \\
	\leadsto
	E_0 &= -\lim_{\beta \to \infty} \frac{1}{\beta} \ln \int_{-\infty}^{\infty} \diff x\ K(x,t=-\mathrm{i} \beta \hbar,x,0)
\end{align*}

\subsection{Euklid-Wirkung}

Was bedeutet $t = - \mathrm{i} \tau$ in der Wirkung?
%
\begin{align*}
	\frac{\mathrm{i}}{\hbar} S_E[x]
	&= \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \int \diff t \left( \frac{m}{2} \dot{x}^2 - V(x) \right) \\
	&= \frac{\mathrm{i}}{\hbar} (-\mathrm{i}) \int \diff \tau \left( \frac{m}{2} \frac{(\diff x/\diff t)^2}{\mathrm{i}^2} - V(x) \right) \\
	&= - \frac{1}{\hbar} \int \diff \tau \left( \frac{m}{2} \left(\frac{\diff x}{\diff \tau}\right)^2 - V(x(\tau)) \right)
\end{align*}
%
Damit lautet das Euklidische Pfadintegral
%
\begin{align*}
	K_E(x_b,\tau,x_a,0)
	&= \int \mathcal{D}[x(\tau)] \exp\left\{ - \frac{1}{\hbar} \int \diff \tau' \left( \frac{m}{2} \left(\frac{\diff x}{\diff \tau'}\right)^2 - V(x(\tau')) \right) \right\} \\
	\mathcal{D}[x(\tau)] &= \lim_{N\to\infty} \sqrt{\frac{m}{2 \pi \varepsilon_\tau \hbar}} \prod_{j=1}^{N-1} \int \diff x_j \left( \frac{m}{2 \pi \varepsilon_\tau \hbar} \right)
\end{align*}
%
abfallende Wirkung, nicht mehr oszillierend.
